# 数据中心的工作负载

  如果一个问题没有解决的办法，那它可能就不是一个问题，而是一个事实——不是找到其解决办法，而是随着时间的推移找到应对方法。

  ——Shimon Peres

一些面向公众的因特网服务，比如搜索、视频共享和社交网络等，使数据中心有了名气，除了这些服务之外，数据中心还运行一些批处理应用程序，比如将视频转换为新的格式，或者通过网络爬虫生成搜索索引。

今天，数据中心中最流行的批处理框架是MapReduce[Dean和Ghemawat2008]和它的开源孪生框架Hadoop。表6-2显示了Google公司MapReduce的流行程度日益提高。(据估计，2011年拥有60000台服务器，Facebook在其中的2000台批处理服务器上运行Hadoop。)受同名Lisp函数的启发，Map首先将程序员提供的函数应用于每条逻辑输人记录。Map在数千台计算机上运行，生成由键/值对组成的中间结果。Reduce收集这些分布式任务的输出，并使用另一个由程序员定义的函数来分解它们。通过适当的软件支持，这两者都是高度并行的，而且其理解和使用都很容易。在30分钟之内，程序员新手就可以在数千台计算机上运行MapReduce任务。

表6-2 Google公司MapReduce的年度使用数据

|                        | 2004年8月 | 2006年3月 | 2007年9月 | 2009年9月 |
|:-----------------------|----------:|----------:|----------:|----------:|
| MapReduce作业数        |    29,000 |   171,000 | 2,217,000 | 3,467,000 |
| 平均完成时间(秒)       |       634 |       874 |       395 |       475 |
| 所用的服务器年数       |       217 |      2002 |    11,081 |    25,562 |
| 读取的输入数据(TB)     |      3288 |    52,254 |   403,152 |   544,130 |
| 中间数据(TB)           |       758 |      6743 |    34,774 |    90,120 |
| 写出的输出数据(TB)     |       193 |      2970 |    14,018 |    57,520 |
| 每项作业的平均服务器数 |       157 |       268 |       394 |       488 |

*在5年的时间里，MapReduce作业数增加了100倍，每项作业的平均服务器数增长了3倍。在后两年中，增长指数分别为1.6和1.2[Dean2009]。表6.9估算：在Amazon的云计算服务EC2上执行2009工作负载时，将会耗费1.33亿美元。

例如，一个MapReduce程序计算一大组文档中每个英文单词的出现次数。下面是这个程序的简化版本，仅给出了内层循环，并假定所有英文单词仅在文档中出现一次[Dean和Ghemawat2008]：

  ```c++
  map(String key, String value):
    // key: 文档名
    // value;: 文档内容
    for each Mord W in value:
      EmitIntermediate(w, "1"); // 为所有单词生成清单

  reduce(String key, Iterator values):
    // key: 一个单词
    // values: 一个计数清单
    int result = 0;
    for each V in values:
      Tesult + ParseInt(v); // 从键值对中取得整数
    Emit(AsString(result));
  ```

Map函数中使用的EmitIntermediate函数给出文档中的每个单词，并取值1。然后，Reduce函数使用ParseInt()对每个单词在每篇文档中所有取值求和，得出每个单词在所有文档中的出现次数。MapReduce运行时环境将map任务和reduce任务调度到数据中心的节点中。(这个程序的完整版本可以在Dean和Ghemawat[2004]的参考文献中找到。)

MapReduce可以看作单指令多数据(SIMD)操作(见第4章)的推广(只有一点不同：我们向它传递了一个将应用于数据的函数)，这一操作后面跟有一个函数，用于对Map任务的输出进行归约操作(reduction)。因为归约在SIMD程序中很常见，所以SIMD硬件经常会为它们提供专门指令。例如，Intel最近的AVX SIMD指令包含了"横向"(horizontal)指令，对寄存器中相邻的操作数对进行相加。

为了适应数千台计算机的性能变化，MapReduce调度程序根据各个节点完成先前任务的速度来分配新的任务。显然，郧怕只有一个速度缓慢的任务，也可能会阻挡大型MapReduce作业的完成、在数据中心中，对缓慢任务的解决办法是提供一种软件机制，以应对这一规模所固有的这种性能变化。这种方法与传统数据库中心中服务器采取的解决方案截然不同，在后一解决方案中，任务缓慢通常意显着硬件损坏，需要替换，或者服务器软件需要调优或重写。对于数据中心中的50000台服务器来说，性能出现差异是正常现象。例如，当MapReduce程序快结束时，系统将开始在其他节点上备份那些尚未完成的任务，并从那些首先完成的任务中获取结果。在将资源利用率提高儿个百分点之后，Dean和Ghemawat[2008]发现一些大型任务的完成速度可以加快30%。

另一个说明数据中心差异的例子是使用数据复制来应对故障。由于数据中心中的设备如此之多，经常发生故障并不是什么让人惊讶的事情，上个例子就证明了这一点。为了实现99.99%的可用性，系统软件必须能够应对数据中心中的这一现实问题。为了降低运行成本，所有数据中心都使用自动监视软件，使一位操作员可以负责1000多台服务器。

编程框架(比如用于批处理的MapReduce)和面向外部的SaaS(比如搜索)依靠内部软件服务才能成功运行。例如，MapReduce依靠Google文件系统(GFS)(Ghemawat、Gobioff和Leung[2003])向任意计算机提供文件，因此，可以将MapReduce任务调度到任意地方。

除了GFS之外，此类可伸缩存储系统的示例还包括Amazon的键值存傅系统Dynamo[DeCandia等人2007]和Google记录存倩系统Bigtable[Chang2006]。注意，此类系统经常是相互依赖的。例如，Bigtable将其日志和数据存储在GFS中，就像是关系数据库可以利用内核操作系统提供的文件系统。

这些内部服务作出的决定经常不同于类似软件在单个服务器上运行时作出的决定。例如，这些系统并没有假定存储是可靠的(比如使用RAID存储器系统来保证其可靠性)，而是经常生成数据的完整副本。制作副本有助于提高读取性能和可用性，通过正确放置这些副本，可以解决许多其他系统故障，比如表6-1中列出的一些。某些系统采用纠删码，而不是副本，但有一点是不变的，那就是实现跨服务器冗余，而不是实现服务器内部或存储阵列内部的冗余。因此，整个服务器或存储设备发生故障时，不会对数据可用性产生负面影响。

还有另外一个例子说明数据中心中采用的不同方法：数据中心存储软件经常使用宽松一致性，而没有遵循传统数据库系统的所有ACID(原子性、一致性、隔离性和持久性)需求。这里的重点是：数据的多个副本最终一致才是最重要的，而对于大多数应用程序来说，它们并不需要在所有时间都保持一致。例如，视频共享只需要最终保持一致就行。最终一致性大大简化了系统的扩展，而扩展绝对是数据中心必不可少的要求。

这些公共交互式服务的工作负载需求都会有大幅波动，即使是Google搜索这样流行的全球性服务，在一天中的不间时间也可能会有两倍的变化幅度。如果针对某些应用程序考虑周末、假日和一年中高峰时间等因素(比如万圣节之后的图片共享服务，或者圣诞节之前的网上购物活动)，将会看到提供因特网服务的服务器在利用率方面都波动较大。图6-1给出了5000台Google服务器在6个月时间内的平均利用率。注意，不到0.5%的服务器平均利用率达到100%，大多数服务器的利用率介于10%至50%之间。换旬话说，利用率超过50%的服务器仅占全部服务器的10%。因此，对于数据中心的服务器来说，在工作负载很低时的良好表现要远比峰值负载时的高效运行重要得多，因为它们很少会在峰值状态下运行。

……

图6-1Google公司5000多台服务器在6个月时间内的平均CPU利用率。服务器很少是完全空闲或全负荷工作的，在大多数时间里，介于其最大利用率的10%到50%之间。(据Barroso和，Holzle[2007])。表6-3右侧第三列计算了百分比并加减5%，以提供权值。因此，90%一行的1.2%表示有1.2%的服务器达到了85%至95%的利用率

总之，数据中心硬件和软件必须能够应对因为用户需求所造成的负载变化，以及因为硬件在这一规模的各种变化而造成性能和可靠性的变化。

---

例题

针对不同的负载情况，利用SPECPower基准测试对功率和性能进行测试，负载变化范围为0%~100%，每次递增10%(见第1章)，测量结果如图6-1所示。可以用一个整体度量来总结这一基准测试的结果，即：将所有性能测试值(单位：服务器端每秒执行的Java操作数)之和除以所有功率测量值(单位：瓦)之和。因此，每个级别的可能性相等。如果利用图6-1中的利用率对这些级别进行加权，这一数字汇总数据将如何变化？

解答

表6-3给出了与图6-1匹配的原权重和新权重。这些权重将性能汇总值降低了30%，由 3210 ssj_ops/W 降低到 2454 ssj_ops/W。

表6-3来自表6-10的SPECPower结果，使用图6-1中的权重，而非平均权重

……

---

由于规模的原因，软件必须能够应对故障，这就意显着没有什么理由再去购买那些降低故障频率的"镀金"硬件。它只能是提高成本。Barroso和H8lzle[2009]发现，在运行TPC-C数据库基准测试时，高端共享存储器多处理器与大众化HP服务器的价格性能比相差20倍。可以想到，Google公司购买的都是低端大众化服务器。

此类数据中心服务还倾向于开发自己的软件，而不是购买第三方商用软件，部分原因是为了应对这种庞大的规模，部分原因是为了节省资金。例如，即使是在2011年TPC-C的最佳性价比平台上，将Oracle数据库和Windows操作系统的成本包含在内时，也会使 Dell Poweredge 710 服务器的成本加倍。相反，Google在其自己的服务器上运行Bigtable和Linux操作系统，无须为其支付版权费用。

在对数据中心中的应用程序和系统软件进行以上简单综述后，现在可以开始研究数据中心的计算机体系结构了。
